\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Linguagens Regulares -- Autômatos Finitos}
\subtitle{Linguagens Formais, Autômatos e Computabilidade}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Nesta unidade serão desenvolvidos os formalismos relacionados com Linguagens
 Regulares, em especial:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Autômato finito} -- formalismo operacional ou reconhecedor,
  sendo basicamente um sistema de estados finitos;
  \item \textbf{Expressão regular} -- formalismo denotacional ou gerador,
  podendo-se inferir como construir todas as palavras de uma linguagem;
  \item \textbf{Gramática regular} -- formalismo axiomático ou gerador, sendo
  uma gramática com restrições nas regras de produção.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 As Linguagens Regulares são as classes mais simples de linguagens e serve bem
 para desenvolvimento de algoritmos de reconhecimento, geração, conversão entre
 formalismos, etc.
 \newline\newline
 Entretanto há limitações na expressividade, como impossibilidade de usar duplo
 balanceamento (pense nos parênteses de funções).
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Um exemplo típico de uso de Linguagens Regulares é a análise léxica empregadas
 em \textit{parsers} e etapas de pré-processamento de compiladores.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Antes de vermos os conceitos de autômatos, veremos dois conceitos fundamentais
 para o completo entendimento do tema:
 \begin{itemize}
  \item Sistemas de Estados Finitos
  \item Composição de Sistemas
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Sistemas de Estados Finitos}
 \begin{block}{Sistemas de Estados Finitos}
  Um modelo matemático com entradas e saídas discretas onde pode-se assumir um
  número finito de estados, os quais guardam as informações do passado
  necessárias apenas para determinar as ações da próxima entrada.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Sistemas de Estados Finitos}
 Exemplos de Sistemas de Estados Finitos:
 \begin{itemize}
  \item Elevador -- os andares são os estados e não há memorização do andar
  anterior, apenas qual estado o elevador está e se o mesmo está subindo ou
  descendo.
  \item Analisadores léxicos -- guardam os prefixos da palavra em análise.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Composição de Sistemas}
 \begin{block}{Composição de Sistemas}
  Um sistema complexo é construído a partir da composição de sistemas
  conhecidos. Existem 3 tipos principais e composições de sistemas:
  \begin{itemize}
   \item \textbf{Sequencial} -- a execução da próxima componente depende da
   execução da anterior;
   \item \textbf{Concorrente} -- componentes independentes onde a ordem de
   execução não é importante;
   \item \textbf{Não Determinista} -- a próxima componente a ser executada é uma
   escolha entre diversas componentes alternativas.
  \end{itemize}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Composição de Sistemas}
 Exemplos dos três tipos de composição no atendimento de um banco:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Sequencial} -- em uma fila, o atendimento de um cliente depende
  do atendimento do anterior.
  \item \textbf{Concorrente} -- diversos caixas atendem independentemente aos
  diversos clientes.
  \item \textbf{Não Determinista} -- quando dois ou mais caixas estão
  disponíveis, o cliente pode escolher qual deles processará o atendimento.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Aprendido os conceitos anteriores, passaremos agora para o conceito e Autômatos
 em alguns de seus diferentes tipos.
\end{frame}

\section{Autômato Finito}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Conceitos Gerais sobre Autômatos Finitos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito}
 \begin{block}{Autômato Finito}
  É um sistema de estados finitos constituindo um modelo computacional
  sequencial utilizado em estudos teóricos-formais como linguagens formais,
  compiladores, e outros.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito}
 Um Autômato Finito pode ser:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Determinístico} -- para um estado corrente e um símbolo de
  entrada, o autômato assume um único estado;
  \item \textbf{Não-Determinístico} -- para um estado corrente e um símbolo de
  entrada, o autômato assume um estado pertencente a um conjunto de estados
  possíveis;
  \item \textbf{Com Movimentos Vazios} -- se há alguma mudança de estado sem
  correspondente leitura de símbolo.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito}
 Um Autômato Finito é constituído por 3 partes:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Fita} -- dispositivo de entrada que contém a informação a ser
  processada.
  \item \textbf{Unidade de controle} -- unidade de leitura que reflete o estado
  atual da máquina.
  \item \textbf{Função de Transição} -- Função que comanda as leituras e define
  o estado da máquina.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{automato-finito-componentes.eps}
 \end{center}
 \textbf{Programa} ou \textbf{Função de Transição} é uma função parcial que,
 dependendo do estado corrente, determina o novo estado do autômato.
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Determinístico}
 Um autômato finito pode ser representado por um diagrama do tipo grafo onde:
 \begin{itemize}
  \item Estados são nodos ou vértices;
  \item Transições são as arestas, rotuladas com os símbolos a serem lidos;
  \item Estado iniciai são nodos com uma seta incisiva;
  \item Estados finais são nodos com círculos mais grossos.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Determinístico}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{automato-finito-descricao.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\subsection{Autômato Finito Determinístico}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Determinístico}
 O \textbf{Autômato Finito Determinístico} (abreviado \textbf{AFD}) também pode
 ser chamado apenas de Autômato Finito.
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Determinístico}
 \begin{block}{Autômato Finito Determinístico}
  Um AFD que nomearemos \textbf{M} é uma 5-upla ordenada do tipo:
  \begin{center}
   M = ($\sum$, Q, $\delta$, q$_0$, F)
  \end{center}
  Onde:
  \begin{itemize}
   \item $\sum$ -- alfabeto de símbolos de entrada;
   \item Q -- conjunto de estados possíveis do autômato;
   \item $\delta$ -- função de transição ou programa;
   \item q$_0$ -- estado inicial, subconjunto de Q;
   \item F -- subconjunto de Q com os estados finais.
  \end{itemize}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Determinístico}
 Algo importante de se comentar é a Função de Transição $\delta$. Ela é dada por
 uma função que tem como argumentos o estado atual e o símbolo que será lido,
 retornando o estado que será atingido pela máquina.
 \newline\newline
 Portanto, dado um estado \textbf{p} e um símbolo \textbf{a}, resultando um
 estado \textbf{q}, a função de transição seria:
 \begin{center}
  $\delta$(\textbf{p}, \textbf{a}) = \textbf{q}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Determinístico}
 Uma forma muito usual de representar a Função de Transição $\delta$ é através 
 de uma tabela, onde nas linhas lê-se o estado de entrada, nas colunas o símbolo
 a ser lido, e o cruzamento será o estado resultante.
 \begin{table}[]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c}
   $\delta$ & a & ... \\ \hline
   p & q & ...\\
   q & ... & ...\\
  \end{tabular}
 \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Determinístico}
 \begin{block}{Autômato Finito Determinístico -- Exemplo 1}
  O seguinte autômato:
  \begin{center}
   M = (\{a, b\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_2$, q$_f$\}, $\delta_1$, q$_0$, \{q$_f$\})
  \end{center}
  Reconhece a seguinte linguagem sobre o alfabeto \{a, b\}:
  \begin{center}
   L = \{w | w possui aa ou bb como subpalavras\}
  \end{center}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Determinístico}
 \begin{block}{Autômato Finito Determinístico -- Exemplo 1}
  A Função de Transição do autômato $\delta_1$ é dada pela seguinte tabela:
   \begin{table}[]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c}
   $\delta_1$ & a & b \\ \hline
   q$_0$ & q$_1$ & q$_2$\\
   q$_1$ & q$_f$ & q$_2$\\
   q$_2$ & q$_1$ & q$_f$\\
   q$_f$ & q$_f$ & q$_f$\\
  \end{tabular}
 \end{table}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Determinístico}
 \begin{block}{Autômato Finito Determinístico -- Exemplo 1}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{exemplo-1.eps}
 \end{center}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Determinístico}
 \begin{block}{Processamento e Execução}
 Um AFD \textbf{sempre para} o processamento de alguma palavra, posto que as
 mesmas sempre serão finitas.
 \newline\newline
 Há 2 possíveis cenários com dada a parada do AFD:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Aceita a palavra} -- o processamento atingiu um estado final do
  autômato;
  \item \textbf{Recusa a palavra} -- o processamento não atingiu um estado final
  após ler o último símbolo da palavra ou algum dos símbolos é indefinido para o
  autômato.
 \end{itemize}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Determinístico}
 \begin{block}{Processamento e Execução}
 Um AFD \textbf{sempre para} o processamento de alguma palavra, posto que as
 mesmas sempre serão finitas.
 \newline\newline
 Há 2 possíveis cenários com dada a parada do AFD:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Aceita a palavra} -- o processamento atingiu um estado final do
  autômato;
  \item \textbf{Recusa a palavra} -- o processamento não atingiu um estado final
  após ler o último símbolo da palavra ou algum dos símbolos é indefinido para o
  autômato.
 \end{itemize}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Determinístico}
 \begin{block}{Função Programa Estendida}
  Dado um autômato M, a \textbf{Função Programa Estendida} ou
  \textbf{Computação} de M é o processamento para qualquer palavra de entrada
  como se segue:
  \newline\newline
  $\delta$(q, $\varepsilon$) = q\\
  $\delta$(q, aw) = $\delta$($\delta$(q, a), w)
  \newline\newline
  Onde $\delta$ é a Função de Transição do autômato. Assim pode-se calcular se
  dada palavra será aceita ou não pelo autômato.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Determinístico}
 \begin{block}{Função Programa Estendida -- Exemplo}
  Utilizando o AFD do Exemplo 1, vamos verificar se a palavra \textbf{abaa} será
  aceita por M. Relembrando:
  \begin{center}
   M = (\{a, b\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_2$, q$_f$\}, $\delta_1$, q$_0$, \{q$_f$\})
  \end{center}
  Função Programa Estendida:\\
  $\delta$(q$_0$, abaa) = \\
  ...
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Determinístico}
 \begin{block}{Função Programa Estendida -- Exemplo}
  \begin{center}
   M = (\{a, b\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_2$, q$_f$\}, $\delta_1$, q$_0$, \{q$_f$\})
  \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
   Função Programa Estendida:\\
  $\delta$(q$_0$, abaa) = \\
  $\delta$($\delta$(q$_0$, a), baa) = \\
  $\delta$(q$_1$, baa) = \\
  $\delta$($\delta$(q$_1$, b), aa) = \\
  $\delta$(q$_2$, aa) = \\
  $\delta$($\delta$(q$_2$, a), a) = \\
  $\delta$(q$_1$, a) = \\
  $\delta$($\delta$(q$_1$, a), $\varepsilon$) = \\
  $\delta$(q$_f$, $\varepsilon$) = q$_f$\\
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \centering
  Função de Transição:
  \begin{table}[]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c}
   $\delta_1$ & a & b \\ \hline
   q$_0$ & q$_1$ & q$_2$\\
   q$_1$ & q$_f$ & q$_2$\\
   q$_2$ & q$_1$ & q$_f$\\
   q$_f$ & q$_f$ & q$_f$\\
  \end{tabular}
 \end{table}
  \end{column}
  \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Determinístico}
 \begin{block}{Função Programa Estendida -- Exemplo}
  Como o exemplo atingiu o estado final q$_f$, a palavra \textbf{abaa} é
  portanto \textbf{ACEITA} pelo autômato M.
 \end{block}
\end{frame}

\subsection{Autômato Finito Não Determinístico}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Não Determinístico}
 Um Autômato Finito Não Determinístico (AFND) é aquele onde existem transições
 tais que, a partir de algum estado e leitura de algum símbolo, é possível
 chegar a diferentes estados alternativos.
 \newline\newline
 Portanto, um AFND difere de um AFD na Função de Transição ou Programa. 
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Não Determinístico}
 \begin{block}{Autômato Finito Não Determinístico}
  Um AFND que nomearemos \textbf{M} é uma 5-upla ordenada do tipo:
  \begin{center}
   M = ($\sum$, Q, $\delta$, q$_0$, F)
  \end{center}
  Onde:
  \begin{itemize}
   \item $\sum$ -- alfabeto de símbolos de entrada;
   \item Q -- conjunto de estados possíveis do autômato;
   \item $\delta$ -- função de transição ou programa;
   \item q$_0$ -- estado inicial, subconjunto de Q;
   \item F -- subconjunto de Q com os estados finais.
  \end{itemize}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Não Determinístico}
 Em um AFND, a Função de Transição $\delta$ terá pelo menos uma transição onde
 após a leitura de um símbolo há mais de um estado possível para o autômato.
 \newline\newline
 Nesses casos a Função de Transição se apresentará como um conjunto. Por
 exemplo, o programa expresso na tabela abaixo:
 \begin{table}[]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c}
   $\delta_1$ & a & b \\ \hline
   q$_0$ & \{q$_1$, q$_2$\} & \{q$_2$\}\\
   q$_1$ & \{q$_f$\} & \{q$_1$, q$_2$\}\\
   q$_2$ & \{q$_1$, q$_2$\} & \{q$_f$\}\\
   q$_f$ & \{q$_f$\} & \{q$_f$\}\\
  \end{tabular}
 \end{table}
 Permite que em q$_0$ a partir da leitura do símbolo \textbf{a} se atinja q$_1$
 ou q$_2$; q$_1$ lendo \textbf{b} se chegue a q$_1$ ou q$_2$; e q$_2$ lendo
 \textbf{a} se atinja q$_1$ ou q$_2$.
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Não Determinístico}
 \begin{block}{Processamento e Execução}
 Há 2 possíveis cenários dada a parada de um AFND:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Aceita a palavra} -- após processar a palavra, há pelo menos um
  estado final atingido pelo autômato;
  \item \textbf{Recusa a palavra} -- após o processamento nenhum dos estados
  atingidos é um estado final ou algum dos símbolos é indefinido para o
  autômato.
 \end{itemize}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Não Determinístico}
 \begin{block}{Função Programa Estendida}
  Em um AFND, a \textbf{Função Programa Estendida} deve processar todos os
  estados possíveis dada a entrada de um símbolo. Ela terá a seguinte definição:
  \newline\newline
  $\delta^{*}$(P, $\varepsilon$) = P\\
  $\delta^{*}$(P, aw) = $\delta^{*}$($\cup_{q \in P}\delta$(q, a), w)
  \newline\newline
  Onde \textbf{P} é um conjunto de estados. A expressão $\cup_{q \in P}$ é a
  união de todos os estados $q \in P$ para verificar a transição $\delta$(q, a).
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Não Determinístico}
 \begin{block}{Exemplo de AFND}
  Dado o AFND \textbf{M} abaixo, verifique o processamento da palavra
  \textbf{abaa}:
  \begin{center}
   M = (\{a, b\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_2$, q$_f$\}, $\delta$, q$_0$, \{q$_f$\})
  \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.7]{exemplo-afnd.eps}
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \centering
  Função de Transição:
  \begin{table}[]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c}
   $\delta_1$ & a & b \\ \hline
   q$_0$ & \{q$_0$, q$_1$\} & \{q$_0$, q$_2$\}\\
   q$_1$ & \{q$_f$\} & $\varnothing$\\
   q$_2$ & $\varnothing$ & \{q$_f$\}\\
   q$_f$ & \{q$_f$\} & \{q$_f$\}\\
  \end{tabular}
 \end{table}
  \end{column}
  \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Não Determinístico}
 \begin{block}{Exemplo de AFND}
  Dado o AFND \textbf{M} abaixo, verifique o processamento da palavra
  \textbf{abaa}:
  \begin{center}
   M = (\{a, b\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_2$, q$_f$\}, $\delta$, q$_0$, \{q$_f$\})
  \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    {\footnotesize
    Função Programa Estendida:\\
    $\delta^{*}$(q$_0$, abaa) = \\
    $\delta^{*}$($\delta$(q$_0$, a), baa) = \\
    $\delta^{*}$(\{q$_0$, q$_1$\}, baa) = \\
    $\delta^{*}$($\delta$(q$_0$, b) $\cup$ $\delta$(q$_1$, b), aa) = \\
    $\delta^{*}$(\{q$_0$, q$_2$\} $\cup$ $\varnothing$, aa) = \\
    $\delta^{*}$(\{q$_0$, q$_2$\}, aa) = \\
    $\delta^{*}$($\delta$(q$_0$, a) $\cup$ $\delta$(q$_2$, a), a) = \\
    $\delta^{*}$(\{q$_0$, q$_1$\} $\cup$ $\varnothing$, a) = \\
    $\delta^{*}$(\{q$_0$, q$_1$\}, a) = \\
    $\delta^{*}$($\delta$(q$_0$, a) $\cup$ $\delta$(q$_1$, a), $\varepsilon$) =
    \\
    $\delta^{*}$(\{q$_0$, q$_1$\} $\cup$ \{q$_f$\}, $\varepsilon$) = \\
    $\delta^{*}$(\{q$_0$, q$_1$, q$_f$\}, $\varepsilon$) = \{q$_0$, q$_1$,
    q$_f$\}\\
    }
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \centering
  Função de Transição:
  \begin{table}[]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c}
   $\delta_1$ & a & b \\ \hline
   q$_0$ & \{q$_0$, q$_1$\} & \{q$_0$, q$_2$\}\\
   q$_1$ & \{q$_f$\} & $\varnothing$\\
   q$_2$ & $\varnothing$ & \{q$_f$\}\\
   q$_f$ & \{q$_f$\} & \{q$_f$\}\\
  \end{tabular}
 \end{table}
  \end{column}
  \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}
  
\begin{frame}{Autômato Finito Não Determinístico}
 \begin{block}{Exemplo de AFND}
  Como o exemplo atingiu pelo menos um estado final (q$_f$), a palavra
  \textbf{abaa} é portanto \textbf{ACEITA} pelo autômato M.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Não Determinístico}
 \begin{block}{Equivalência entre AFND e AFD}
  A classe dos Autômatos Finitos Não Determinísticos é equivalente à classe dos
  Autômatos Finitos Determinísticos. Em termos de expressividade, não há
  diferença entre eles.
  \newline\newline
  De fato, é possível encontrar um AFD a partir de um AFND que tem a mesma
  expressividade que este último.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Não Determinístico}
 Dado um AFND M$_N$ tal que:
 \begin{center}
    M$_N$ = ($\sum$, Q, $\delta$, q$_0$, F)
 \end{center}
 É possível criar um AFD M$_D$ a partir de M$_N$ onde:
 \begin{center}
    M$_D$ = ($\sum$, Q$_D$, $\delta_D$, q$_0$, F$_D$)
 \end{center}
 Da seguinte forma:
 \begin{itemize}
  \item Q$_D$ são as combinações possíveis dos estados de \textbf{Q} onde há
  transições;
  \item $\delta_D$ é a função de transição com agrupamentos de Q;
  \item F$_D$ é o subconjunto de \textbf{Q$_D$} onde há algum componente que
  seja pertencente a \textbf{F}.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Não Determinístico}
 \begin{block}{Exemplo Conversão de AFND para AFD}
  Encontre o AFD do AFND \textbf{M} abaixo (L = \{w | w possui \textbf{aa} como
  sufixo\}):
  \begin{center}
   M = (\{a, b\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\}, $\delta$, q$_0$, \{q$_f$\})
  \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.7]{exemplo-afnd-conversao.eps}
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \centering
  Função de Transição:
  \begin{table}[]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c}
   $\delta$ & a & b \\ \hline
   q$_0$ & \{q$_0$, q$_1$\} & \{q$_0$\}\\
   q$_1$ & \{q$_f$\} & $\varnothing$\\
   q$_f$ & $\varnothing$ & $\varnothing$\\
  \end{tabular}
 \end{table}
  \end{column}
  \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Não Determinístico}
 \begin{block}{Exemplo Conversão de AFND para AFD}
  Encontre o AFD do AFND \textbf{M} abaixo (L = \{w | w possui \textbf{aa}
  como sufixo\}):
  \begin{center}
   M = (\{a, b\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\}, $\delta$, q$_0$, \{q$_f$\})
  \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    {\footnotesize
    Para encontrar a Função de Transição $\delta_D$, procedemos com a análise
    da Função de Transição original do AFD iniciando do estado inicial q$_0$,
    analisando os agrupamentos que forem se formando.
    }
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \centering
  Função de Transição:
  \begin{table}[]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c}
   $\delta$ & a & b \\ \hline
   q$_0$ & \{q$_0$, q$_1$\} & \{q$_0$\}\\
   q$_1$ & \{q$_f$\} & $\varnothing$\\
   q$_f$ & $\varnothing$ & $\varnothing$\\
  \end{tabular}
 \end{table}
  \end{column}
  \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Não Determinístico}
 \begin{block}{Exemplo Conversão de AFND para AFD}
  Encontre o AFD do AFND \textbf{M} abaixo (L = \{w | w possui \textbf{aa}
  como sufixo\}):
  \begin{center}
   M = (\{a, b\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\}, $\delta$, q$_0$, \{q$_f$\})
  \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    {\footnotesize
    Partindo de q$_0$:
    \begin{table}[]
      \centering
      \begin{tabular}{c|c|c}
      $\delta_D$ & a & b \\ \hline
      q$_0$ & \{q$_0$, q$_1$\} & \{q$_0$\}\\
      \end{tabular}
    \end{table}
    Há dois estados agrupados: \{q$_0$, q$_1$\} e \{q$_0$\}. Este último já foi
    analisado, portanto analisaremos \{q$_0$, q$_1$\}.
    }
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \centering
  Função de Transição:
  \begin{table}[]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c}
   $\delta$ & a & b \\ \hline
   q$_0$ & \{q$_0$, q$_1$\} & \{q$_0$\}\\
   q$_1$ & \{q$_f$\} & $\varnothing$\\
   q$_f$ & $\varnothing$ & $\varnothing$\\
  \end{tabular}
 \end{table}
  \end{column}
  \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Não Determinístico}
 \begin{block}{Exemplo Conversão de AFND para AFD}
  Encontre o AFD do AFND \textbf{M} abaixo (L = \{w | w possui \textbf{aa}
  como sufixo\}):
  \begin{center}
   M = (\{a, b\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\}, $\delta$, q$_0$, \{q$_f$\})
  \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    {\footnotesize
    \begin{table}[]
      \centering
      \begin{tabular}{c|c|c}
      $\delta_D$ & a & b \\ \hline
      q$_0$ & \{q$_0$, q$_1$\} & \{q$_0$\}\\
      \{q$_0$, q$_1$\} & \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\} & \{q$_0$\}\\
      \end{tabular}
    \end{table}
    A análise deve ser feita como se o agrupamento funcionasse como um só
    estado. Lendo \textbf{a} é possível ir de q$_0$ a q$_0$ e q$_1$, e de q$_1$
    se chega a q$_f$. Por isso \{q$_0$, q$_1$\} atinge
    \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\}.\\
    Agora a tabela gerou um novo estado a ser analisado: \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\}
    }
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \centering
  Função de Transição:
  \begin{table}[]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c}
   $\delta$ & a & b \\ \hline
   q$_0$ & \{q$_0$, q$_1$\} & \{q$_0$\}\\
   q$_1$ & \{q$_f$\} & $\varnothing$\\
   q$_f$ & $\varnothing$ & $\varnothing$\\
  \end{tabular}
 \end{table}
  \end{column}
  \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Não Determinístico}
 \begin{block}{Exemplo Conversão de AFND para AFD}
  Encontre o AFD do AFND \textbf{M} abaixo (L = \{w | w possui \textbf{aa}
  como sufixo\}):
  \begin{center}
   M = (\{a, b\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\}, $\delta$, q$_0$, \{q$_f$\})
  \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    {\footnotesize
    \begin{table}[]
      \centering
      \begin{tabular}{c|c|c}
      $\delta_D$ & a & b \\ \hline
      q$_0$ & \{q$_0$, q$_1$\} & \{q$_0$\}\\
      \{q$_0$, q$_1$\} & \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\} & \{q$_0$\}\\
      \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\} & \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\} & \{q$_0$\}\\
      \end{tabular}
    \end{table}
    Nenhum estado novo foi gerado. Vamos renomear os estados gerados:
    \begin{itemize}
     \item q$_0$: q$^{D}_0$
     \item \{q$_0$, q$_1$\}: q$^{D}_1$
     \item \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\}: q$^{D}_f$
    \end{itemize}
    }
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \centering
  Função de Transição:
  \begin{table}[]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c}
   $\delta$ & a & b \\ \hline
   q$_0$ & \{q$_0$, q$_1$\} & \{q$_0$\}\\
   q$_1$ & \{q$_f$\} & $\varnothing$\\
   q$_f$ & $\varnothing$ & $\varnothing$\\
  \end{tabular}
 \end{table}
  \end{column}
  \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Não Determinístico}
 \begin{block}{Exemplo Conversão de AFND para AFD}
  Encontre o AFD do AFND \textbf{M} abaixo (L = \{w | w possui \textbf{aa}
  como sufixo\}):
  \begin{center}
   M = (\{a, b\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\}, $\delta$, q$_0$, \{q$_f$\})
  \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    {\footnotesize
    \begin{table}[]
      \centering
      \begin{tabular}{c|c|c}
      $\delta_D$ & a & b \\ \hline
      q$^{D}_0$ & \{q$^{D}_1$\} & \{q$^{D}_0$\}\\
      q$^{D}_1$ & \{q$^{D}_f$\} & \{q$^{D}_0$\}\\
      q$^{D}_f$ & \{q$^{D}_f$\} & \{q$^{D}_0$\}\\
      \end{tabular}
    \end{table}
    O estado final será q$^{D}_f$ pois foi o único agrupamento onde algum dos
    componentes era um estado final de \textbf{F}.
    }
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \centering
  Função de Transição:
  \begin{table}[]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c}
   $\delta$ & a & b \\ \hline
   q$_0$ & \{q$_0$, q$_1$\} & \{q$_0$\}\\
   q$_1$ & \{q$_f$\} & $\varnothing$\\
   q$_f$ & $\varnothing$ & $\varnothing$\\
  \end{tabular}
 \end{table}
  \end{column}
  \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Não Determinístico}
 \begin{block}{Exemplo Conversão de AFND para AFD}
  \textbf{Solução:} (L = \{w | w possui \textbf{aa} como sufixo\}):
  \begin{center}
   M$_D$ = (\{a, b\}, \{q$^{D}_0$, q$^{D}_1$, q$^{D}_f$\}, $\delta_D$,
   q$^{D}_0$, \{q$^{D}_f$\})
  \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \includegraphics[scale=0.7]{exemplo-afnd-conversao-resposta.eps}
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \centering
  Função de Transição:
    \begin{table}[]
      \centering
      \begin{tabular}{c|c|c}
      $\delta_D$ & a & b \\ \hline
      q$^{D}_0$ & \{q$^{D}_1$\} & \{q$^{D}_0$\}\\
      q$^{D}_1$ & \{q$^{D}_f$\} & \{q$^{D}_0$\}\\
      q$^{D}_f$ & \{q$^{D}_f$\} & \{q$^{D}_0$\}\\
      \end{tabular}
    \end{table}
  \end{column}
  \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito Não Determinístico}
 \begin{block}{Equivalência entre AFND e AFD}
  Apesar de um AFND ser expressividade equivalente a um AFD (em termos de
  aceitar/rejeitar os mesmos conjuntos de palavras), percebe-se que normalmente
  um AFND tem menos transições e tem uma topologia mais simples que a do AFD
  equivalente.
 \end{block}
\end{frame}

\subsection{Autômato Finito com Movimentos Vazios}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito com Movimentos Vazios}
 O \textbf{Autômato Finito Não Determinístico com Movimentos Vazios} (abreviado
 \textbf{AFND$\varepsilon$}) possui pelo menos uma transição onde há mudança de
 estados mas não há leitura de símbolo.
 \newline\newline
 Nesses casos, há uma \textbf{computação vazia}, onde o autômato trabalha a
 partir de um dado estado sem atingí-lo através de um símbolo.
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito com Movimentos Vazios}
 \begin{block}{Autômato Finito com Movimentos Vazios}
  Um AFND$\varepsilon$ que nomearemos \textbf{M} é uma 5-upla ordenada do tipo:
  \begin{center}
   M = ($\sum$, Q, $\delta$, q$_0$, F)
  \end{center}
  Onde:
  \begin{itemize}
   \item $\sum$ -- alfabeto de símbolos de entrada;
   \item Q -- conjunto de estados possíveis do autômato;
   \item $\delta$ -- função de transição ou programa;
   \item q$_0$ -- estado inicial, subconjunto de Q;
   \item F -- subconjunto de Q com os estados finais.
  \end{itemize}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito com Movimentos Vazios}
 \begin{block}{Exemplo de AFND$\varepsilon$}
  O Seguinte AFND$\varepsilon$ reconhece linguagens onde qualquer símbolo
  \textbf{a} antecede \textbf{b}.
  \begin{center}
   M = (\{a, b\}, \{q$_0$, q$_f$\}, $\delta$, q$_0$, \{q$_f$\})
  \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.7]{exemplo-afnde.eps}
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \centering
  Função de Transição:
  \begin{table}[]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c|c}
   $\delta$ & a & b & $\varepsilon$\\ \hline
   q$_0$ & \{q$_0$\} & $\varnothing$ & \{q$_f$\}\\
   q$_f$ & $\varnothing$ & \{q$_f$\} & $\varnothing$\\
  \end{tabular}
 \end{table}
  \end{column}
  \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito com Movimentos Vazios}
 \begin{block}{Computação Vazia}
  A \textbf{computação vazia} de um autômato são os estados que um autômato pode
  atingir a partir de um estado prévio após processar o vazio. Tomando o
  autômato anterior \textbf{M} como exemplo, tem-se o seguinte:
  \begin{itemize}
   \item $\delta_\varepsilon$(q$_0$) = \{q$_0$, q$_f$\}
   \item $\delta_\varepsilon$(q$_f$) = \{q$_f$\}
   \item $\delta_\varepsilon$(\{q$_0$, q$_f$\}) = \{q$_0$, q$_f$\}
  \end{itemize}
 \end{block}
\end{frame} 

\begin{frame}{Autômato Finito com Movimentos Vazios}
 \begin{block}{Função Programa Estendida em um AFND$\varepsilon$}
  Em um AFND$\varepsilon$, a Função Programa Estendida é baseada na Computação
  Vazia, como segue:
  \newline\newline
  $\delta^{*}$(P, $\varepsilon$) = $\delta_{\varepsilon}$(P)\\
  $\delta^{*}$(P, wa) = $\delta_{\varepsilon}$(R) onde R = \{(r | r $\in$
  $\delta$(s, a) $\wedge$ s $\in$ $\delta^{*}$(P, w))\}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito com Movimentos Vazios}
 \begin{block}{Processamento e Execução}
 Há 2 possíveis cenários dada a parada de um AFND$\varepsilon$:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Aceita a palavra} -- após processar a palavra, há pelo menos um
  caminho que aceita a palavra a partir de q$_0$;
  \item \textbf{Recusa a palavra} -- após o processamento não há qualquer
  caminho alternativo que aceite a palavra a partir de q$_0$ ou algum dos
  símbolos é indefinido para o autômato.
 \end{itemize}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito com Movimentos Vazios}
 \begin{block}{Exemplo de AFND$\varepsilon$}
  Dado o autômato \textbf{M} abaixo, processe a palavra \textbf{abb}:
  \begin{center}
   M = (\{a, b, c\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_2$, q$_3$, q$_4$, q$_5$, q$_6$ q$_f$\},
   $\delta$, q$_0$, \{q$_f$\})
  \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
   \includegraphics[scale=0.4]{exemplo-afnde-estendida.eps}
  \end{column}
  \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito com Movimentos Vazios}
 \begin{block}{Exemplo de AFND$\varepsilon$}
  Dado o autômato \textbf{M} abaixo, processe a palavra \textbf{abb}:
  \begin{center}
   M = (\{a, b, c\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_2$, q$_3$, q$_4$, q$_5$, q$_6$ q$_f$\},
   $\delta$, q$_0$, \{q$_f$\})
  \end{center}
  \ \newline\newline
   Do grafo sabe-se que:\\
   $\delta_{\varepsilon}$(\{q$_0$\}) = \{q$_0$, q$_1$, q$_2$, q$_4$\}
   \newline\newline
   Portanto:\\
   $\delta^{*}$(\{q$_0$\}, abb) = $\delta_{\varepsilon}$(\{r | r $\in$ $\delta$
   (s, b) $\wedge$ s $\in$ $\delta^{*}$(\{q$_0$\}, ab)\})\\
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito com Movimentos Vazios}
 \begin{block}{Exemplo de AFND$\varepsilon$}
  Dado o autômato \textbf{M} abaixo, processe a palavra \textbf{abb}:
  \begin{center}
   M = (\{a, b, c\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_2$, q$_3$, q$_4$, q$_5$, q$_6$ q$_f$\},
   $\delta$, q$_0$, \{q$_f$\})
  \end{center}
  \ \newline\newline
  Segue o processamento da palavra:
  \newline\newline
   $\delta^{*}$(\{q$_0$\}, abb) = $\delta_{\varepsilon}$(\{r | r $\in$ $\delta$
   (s, b) $\wedge$ s $\in$ $\delta^{*}$(\{q$_0$\}, ab)\}) \\
   $\delta^{*}$(\{q$_0$\}, ab) = $\delta_{\varepsilon}$(\{r | r $\in$ $\delta$
   (s, b) $\wedge$ s $\in$ $\delta^{*}$(\{q$_0$\}, a)\}) \\
   $\delta^{*}$(\{q$_0$\}, a) = $\delta_{\varepsilon}$(\{r | r $\in$ $\delta$
   (s, a) $\wedge$ s $\in$ $\delta^{*}$(\{q$_0$\}, $\varepsilon$)\})\\
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito com Movimentos Vazios}
 \begin{block}{Exemplo de AFND$\varepsilon$}
  Dado o autômato \textbf{M} abaixo, processe a palavra \textbf{abb}:
  \begin{center}
   M = (\{a, b, c\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_2$, q$_3$, q$_4$, q$_5$, q$_6$ q$_f$\},
   $\delta$, q$_0$, \{q$_f$\})
  \end{center}
  \ \newline\newline
  Sabe-se que:
  \newline\newline
   $\delta^{*}$(\{q$_0$\}, $\varepsilon$) = $\delta_{\varepsilon}$(\{q$_0$\}) =
   \{q$_0$, q$_1$, q$_2$, q$_4$\}
   \newline\newline
   Portanto, fazendo o caminho inverso das equações do slide anterior:\\
   $\delta^{*}$(\{q$_0$\}, a) = \{q$_0$, q$_1$, q$_2$, q$_4$, q$_f$\}\\
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito com Movimentos Vazios}
 \begin{block}{Exemplo de AFND$\varepsilon$}
  Dado o autômato \textbf{M} abaixo, processe a palavra \textbf{abb}:
  \begin{center}
   M = (\{a, b, c\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_2$, q$_3$, q$_4$, q$_5$, q$_6$ q$_f$\},
   $\delta$, q$_0$, \{q$_f$\})
  \end{center}
  \ \newline\newline
  Segue:
  \newline\newline
   $\delta^{*}$(\{q$_0$\}, a) = \{q$_0$, q$_1$, q$_2$, q$_4$, q$_f$\}\\
   $\delta^{*}$(\{q$_0$\}, ab) = \{q$_0$, q$_1$, q$_2$, q$_3$, q$_4$\}\\
   $\delta^{*}$(\{q$_0$\}, abb) = \{q$_0$, q$_1$, q$_2$, q$_3$, q$_4$, q$_f$\}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito com Movimentos Vazios}
 \begin{block}{Exemplo de AFND$\varepsilon$}
  Como foi possível encontrar um caminho a partir de q$_0$ que atinge o estado
  final q$_f$, a palavra \textbf{abb} é \textbf{ACEITA} pelo autômato M.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito com Movimentos Vazios}
 \begin{block}{Equivalência entre AFND$\varepsilon$ e AFND}
  A classe dos Autômatos Finitos com Movimentos Vazios é equivalente à classe
  dos Autômatos Finitos Não Determinísticos: em termos de expressividade, não há
  diferença entre eles.
  \newline\newline
  De fato, é possível encontrar converter um AFND$\varepsilon$ em um AFND.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito com Movimentos Vazios}
 \begin{block}{Exemplo Conversão de AFND$\varepsilon$ para AFND}
  Encontre o AFND do AFND$\varepsilon$ abaixo:
  \begin{center}
   M = (\{a, b\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\}, $\delta$, q$_0$, \{q$_f$\})
  \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \centering
  Função de Transição:
  \begin{table}[]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c|c}
   $\delta$ & a & b & $\varepsilon$ \\ \hline
   q$_0$ & \{q$_0$\} & $\varnothing$ & \{q$_1$\}\\
   q$_1$ & $\varnothing$ & \{q$_1$\} & \{q$_f$\}\\
   q$_f$ & \{q$_f$\} & $\varnothing$ & $\varnothing$\\
  \end{tabular}
 \end{table}
  \end{column}
  \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito com Movimentos Vazios}
 \begin{block}{Exemplo Conversão de AFND$\varepsilon$ para AFND}
  Encontre o AFND do AFND$\varepsilon$ abaixo:
  \begin{center}
   M = (\{a, b\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\}, $\delta$, q$_0$, \{q$_f$\})
  \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    {\footnotesize
    De início, teremos que todos os estados finais do novo autômato serão
    aqueles atingidos por computação vazia caso algum estado final do autômato
    original esteja presente nos resultados. Ou seja:
    \newline
    $\delta_{\varepsilon}$(q$_0$) = \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\}\\
    $\delta_{\varepsilon}$(q$_1$) = \{q$_1$, q$_f$\}\\
    $\delta_{\varepsilon}$(q$_f$) = \{q$_f$\}
    \newline\newline
    Portanto:
    \newline
    F$_N$ = \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\}
    }
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \centering
  Função de Transição:
  \begin{table}[]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c|c}
   $\delta$ & a & b & $\varepsilon$ \\ \hline
   q$_0$ & \{q$_0$\} & $\varnothing$ & \{q$_1$\}\\
   q$_1$ & $\varnothing$ & \{q$_1$\} & \{q$_f$\}\\
   q$_f$ & \{q$_f$\} & $\varnothing$ & $\varnothing$\\
  \end{tabular}
 \end{table}
  \end{column}
  \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito com Movimentos Vazios}
 \begin{block}{Exemplo Conversão de AFND$\varepsilon$ para AFND}
  Encontre o AFND do AFND$\varepsilon$ abaixo:
  \begin{center}
   M = (\{a, b\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\}, $\delta$, q$_0$, \{q$_f$\})
  \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    {\footnotesize
    Na criação de $\delta_{N}$, verificamos quais os estados atingidos em cada
    estado na função de transição original com a computação vazia. Os resultados
    serão os componentes de $\delta_{N}$.
    }
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \centering
  Função de Transição:
  \begin{table}[]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c|c}
   $\delta$ & a & b & $\varepsilon$ \\ \hline
   q$_0$ & \{q$_0$\} & $\varnothing$ & \{q$_1$\}\\
   q$_1$ & $\varnothing$ & \{q$_1$\} & \{q$_f$\}\\
   q$_f$ & \{q$_f$\} & $\varnothing$ & $\varnothing$\\
  \end{tabular}
 \end{table}
  \end{column}
  \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito com Movimentos Vazios}
 \begin{block}{Exemplo Conversão de AFND$\varepsilon$ para AFND}
  Encontre o AFND do AFND$\varepsilon$ abaixo:
  \begin{center}
   M = (\{a, b\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\}, $\delta$, q$_0$, \{q$_f$\})
  \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    {\footnotesize
    Verificando o processamento dos símbolos:
    \newline\newline
    $\delta_N$(q$_0$, a) = $\delta^{*}$(\{q$_0$\}, a) = \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\}
    \\
    $\delta_N$(q$_0$, b) = $\delta^{*}$(\{q$_0$\}, b) = \{q$_1$, q$_f$\}\\
    $\delta_N$(q$_1$, a) = $\delta^{*}$(\{q$_1$\}, a) = \{q$_f$\}\\
    $\delta_N$(q$_1$, b) = $\delta^{*}$(\{q$_1$\}, b) = \{q$_1$, q$_f$\}\\
    $\delta_N$(q$_f$, a) = $\delta^{*}$(\{q$_f$\}, a) = \{q$_f$\}\\
    $\delta_N$(q$_f$, b) = $\delta^{*}$(\{q$_f$\}, b) = $\varnothing$\\
    }
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \centering
  Função de Transição:
  \begin{table}[]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c|c}
   $\delta$ & a & b & $\varepsilon$ \\ \hline
   q$_0$ & \{q$_0$\} & $\varnothing$ & \{q$_1$\}\\
   q$_1$ & $\varnothing$ & \{q$_1$\} & \{q$_f$\}\\
   q$_f$ & \{q$_f$\} & $\varnothing$ & $\varnothing$\\
  \end{tabular}
 \end{table}
  \end{column}
  \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Autômato Finito com Movimentos Vazios}
 \begin{block}{Exemplo Conversão de AFND$\varepsilon$ para AFND}
  \textbf{Solução:}
  \begin{center}
   M$_N$ = (\{a, b\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\}, $\delta_{N}$, q$_0$, 
   \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\})
  \end{center}
  \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
   \includegraphics[scale=0.7]{exemplo-afnde-conversao.eps}
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \centering
  Função de Transição:
  \begin{table}[]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c|c}
   $\delta$ & a & b \\ \hline
   q$_0$ & \{q$_0$, q$_1$, q$_f$\} & \{q$_1$, q$_f$\}\\
   q$_1$ & \{q$_f$\} & \{q$_1$, q$_f$\}\\
   q$_f$ & \{q$_f$\} & $\varnothing$\\
  \end{tabular}
 \end{table}
  \end{column}
  \end{columns}
 \end{block}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Autômatos Finitos são um classe de linguagens regulares;
 \item Eles podem ser do tipo: Determinístico, Não Determinístico, e Não
 Determinístico com Movimentos Vazios;
 \item São utilizados para validação e verificação de processamento;
 \item Apesar das diferenças, um AFND$\varepsilon$ pode ser representado por um
 AFND, e este por um AFD, sem perda da expressividade (poder de reconhecimento)
 dos mesmos.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
